N°102 - 19 au 25 avril 2019 Notre-Dame de Paris
Comment Notre-Dame de Paris va-t-elle être réparée ?

Sans même attendre que le feu soit éteint, une question a commencé à se poser : comment va-t-on restaurer la cathédrale Notre-Dame ? La réponse n’arrivera pas en un claquement de doigts car, en prenant des décisions trop rapidement, on pourrait faire des bêtises.
Mais ce qui peut (et doit) être fait très vite, c’est empêcher que de la moisissure se développe. Eh oui, la chaleur du feu et l’eau des pompiers ne font pas bon ménage. Comme dans une salle de bains après une douche chaude, il faut bien aérer la cathédrale.
Puis il va être temps de constater les dégâts et de bien réfléchir à la meilleure façon de réparer et remplacer ce qui a été détruit. Déjà, il va falloir s’occuper de la charpente, la partie qui soutient le toit, car elle a été dévorée par les flammes.
Pour ça, il faudra choisir le matériau. En 2003, il y a 16 ans, un incendie a ravagé le château de Lunéville, en Meurthe-et-Moselle, et notamment sa charpente en bois. Lors des travaux, la décision fut prise de refaire une charpente en métal, car ça ne brûle pas. «Mais c’est un problème parce que si le bâtiment prend feu, le métal va fondre et se tordre. Les pompiers ne rentrent pas dans un bâtiment avec une charpente métallique parce qu’ils ne savent pas comment elle va se comporter», explique Emmanuel Maurin, responsable du pôle bois au Laboratoire de recherche des monuments historiques.
Si la décision est prise de refaire une charpente en bois, on pourra compter sur nos forêts, assure-t-il : «Il y a le bois en France pour le faire, ce n’est pas un problème.» Des producteurs français d’arbres ont déjà dit qu’ils en donneraient pour Notre-Dame.
Les pierres aussi ont subi l’incendie. «Il faut d’abord diagnostiquer les pierres en bon état», précise Ann Bourgès, ingénieure de recherche sur la pierre au Laboratoire de recherche des monuments historiques. La cathédrale a été bâtie avec «énormément de pierres différentes», dit l’experte. La plupart avaient été répertoriées donc on sait où elles sont censées être, de quelle roche elles viennent, etc. C’est plus facile pour bien les identifier.
Les pierres cassées pourront peut-être être réparées en injectant de la résine ou de la colle dans les fissures. S’il faut les remplacer, on ira se fournir en France et uniquement en France, dans des carrières spécialement choisies pour fournir des pierres aux monuments historiques. Et il faudra bien faire attention à choisir les bonnes. «On ne va pas mettre une pierre rouge au milieu de pierres blanches», illustre Ann Bourgès.
La restauration de Notre-Dame de Paris pourrait prendre cinq, dix, vingt ans… on ne sait pas. Des gens du monde entier ont donné de l’argent pour payer les travaux. Il faudra des centaines de millions d’euros pour remettre la cathédrale en état.
